財演：會計錢途無可限量

香港會計業界不斷提升國際競爭力，快將9月，將有一批莘莘學子投身報讀會計及財務管理課程，為業內產生更多精英及新血入行，所以精算、會計、財務及投資向來被視為「神級」學科，畢業後不愁「錢途」。

香港會計師公會在今年3月訪問三千多名會員，調查結果反映業界收入穩定，近一半人年薪逾60萬元，在這一個行業就業前景樂觀，發展趨勢也相當良好。

市面上有很多涵蓋會計及財務策劃兩大範疇，有意投身行業的學生都能在課程中學習基本會計和財務理論，及如何準備及分析會計報表及財務管理、投資及風險管理、企業管治等知識。連城集團提提大家在選課程前，可留意一下課程是否會提供工作實習的安排，因為會計行業在招聘人手時看重實習。

傳統的四大會計師事務所中，在招聘大學畢業生時都會分多個階段，首先是網上測試，之後是小組面試，再由經理級員工單獨會面，最後才面見會計師事務所的合夥人，過程可謂「過五關斬六將」。

具備會計師資格，不但薪酬更高、更大機會升遷，更可以自行執業或成為聯合會計師事務所的合夥人，或憑藉其會計、法律的專業知識，對大部份工種包括銀行業、保險業，以及大機構的管理部門都有針對性的幫助。莘莘學子們在報讀前可比較不同院校課程，除了留意各院校排名，更需注意修讀科目是否獲得會計師公會所認受而可以豁免對應的專業資格考試。希望各莘莘學子深入了解會計行業，亦找到適合自己的發展路向！

連城集團合夥人

馮南山
馮南山 博客

馮南山（英語：Paxson Fung Nam-shan，1977年1月15日 －），生於香港，為香港及澳洲註冊會計師、財經評述員及財經專欄作家。現任香港青年旅舍協會行政委員會委員及協會慈善步行籌辦委員會副主席，現在是連城集團合夥人。

馮南山畢業於澳大利亞紐卡素大學並取得會計學學士學位，擁有的專業資格為香港註冊會計師及澳大利亞執業會計師。他曾任多間知名上市的房地產公司之財務總監、董事會秘書，也曾在香港羅兵咸永道會計師事務所任職多年，累積了豐富的審計、財務管理、企業融資、企業境外上市和內部監控等經驗。

三十年前？

條仆街上左位想水人入行

今時今日入big4 捱返3 5 7年都可以上到位既
前提係你頂得住入面既工作壓力

出面做其他工都有依個數
例如 corporate finance, IPO Sponsor, IT, construction
除左係外國 big4
否則唔覺得特別好

垃圾公會年年係度水人入行

利申：ex big4er

條友以前係 pwc 做 manager
之後走左出黎開 local firm 幫大陸佬接 pre IPO job

年薪過60萬唔係好正常咩?

會計算好，其他行業巳經比支那打死左。
人工最高永遠過唔到3萬

Media,醫護已經唔係咁

同某d prof水人讀phd有咩分別

AI 十年內一定會發展到可以代替會計

Big 4 果d 仲係人, 點都要訓兩個鐘

AI 24小時都做到野, 仲要快過你準過你

唔計基層行業, 會計係極高危被取代行業之一

CPA最值錢既地方係tax planning & 財技
not audit

做左2x年會計答你…
千折未撚做會計，書就要讀得多，試又要考得多。
但好多公司都唔撚睇會計的。

有好野就係Sales，衰野就係會計。

咁係唔係無人成功？都有既，比率唔高囉。

轉行轉咩好？

N年前去Shitty開放日聽會計系talk，個prof水人話每間公司都需要有會計，所以會計好好前途。
心諗

咁唔做會計可以做咩好

係人都要食野,所以飲食業好好前途

華人真係天生冇邏輯思維

人big4 捱3年再跳去ibank, consultant

呢條路當然係最“Perfect池”。
但…
如果做一般公司，你預“餓你唔死，但唔夠飽囉”。
重有…
唔好聽人講做船公司有幾好，一年有幾多個月糧。
一般老底比較低，二來老“海鮮”同老野比較多。
（利申，做緊呢行算係高位 ）

捱3年

果時我捱咗3個月唔夠就嬲嬲地劈炮

老海鮮會問你點解捱唔到

佢地當年就係死捱爛捱上左位

無意思 每年金字塔 總有班上到頂之後話捱完就搵好多 好值得XYZ

//近一半人年薪逾60 萬元//
即係d 高層都係得五萬左右月薪？

當年撚有咁多job 咩
係金融海嘯後先多左咁多合規要求咋

巴打宜家仲喺呢行？

佢咁講證明呢行唔㩒做了
利申Ex big 4
我見junior post好多野已經轉用AI，或者公司都開發左好多program做。唔計呢d，outsourcing 都足夠玩殘你，大把野拎去支那做

on9 big4 依家連5大都唔屌，淨係請到廢校FG

會計算吧啦 其他都仲係既

Junior 有咩轉左 AI?

砌breakdown啊，上數啊，而家係可以input ledger 再generate，當然仍然有好多partner鐘意人手做嘅

個 data feed 係點黎? 純好奇 ...

好問題，要有一個好靚嘅journal entries log，加opening Tb，所以部分job會有d cost會留黎book big data team 落field 幫客整呢d，一run macro 就出哂黎

因為我唔係香港 ... 有 friend 香港做 commerical 會計同 audit 我見重用 excel ... 所以好好奇 ...

就黎比AI取代，仲水D傻仔入行

短期內都未必嘅，始終香港老闆都傳統d
我走之前都係FS用得用d

的而且確big4都愈請愈少freshgrad

Bba係請少左
但電腦,maths, language, engineering 的人請多左

PKMG bor 老友

算啦
要靚ledger
有無2成客靚ledger
private com個d更加唔洗講...

每個人都要痾屎，洗廁所仲好前途啦

你啱 不過audit 收入最穩定
年年都要做 年年有fee收
同時又係勞力密集 最易代替到

咁Deloitte食得屎
連都進步成咁

想知有咩用AI做

間野用agent 請人
唔知點解會咁